[Xiezhi1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xiezhi1.jpg "fig:Xiezhi1.jpg")獬豸座雕像\]\]

****，為中國古時傳說中的[神獸](../Page/神獸_\(神話\).md "wikilink")，外觀似[羊](../Page/羊.md "wikilink")（或說似[鹿](../Page/鹿.md "wikilink")），頭頂正中有長獨角，有短尾，尾巴像蝸牛，羊蹄。獬豸喜歡居住在水邊，性情忠貞，若見二人相鬥，牠就會以角撞不對的一方；見二人爭吵則會去咬理虧者，因其與生俱有辨別是非，公正不阿的本能，所以獬豸自古和[延維被視為神獸](../Page/延維.md "wikilink")。

## 古代文献和应用

[清徐定超御史蟒袍补子.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:清徐定超御史蟒袍补子.jpg "fig:清徐定超御史蟒袍补子.jpg")[补子上的獬豸](../Page/补子.md "wikilink")\]\]

  - 《[說文解字](../Page/說文解字.md "wikilink")》：「廌，解廌，獸也，似牛，一角，古者訴訟，令觸不直者。」獬豸、解廌的原意即用角抵。中國古代法官戴的帽子稱『獬豸冠』。
  - [漢朝](../Page/漢朝.md "wikilink")[楊孚](../Page/楊孚.md "wikilink")《異物誌》中描述其為：「性別曲直。見人鬥，觸不直者。聞人爭，咋不正者。」獬豸樂於主持正義的性格隨著歷史演進而越來越鮮活，最終獬豸遂成為代表正義的祥獸。
  - 《[續漢書](../Page/續漢書.md "wikilink")‧輿服志下》：『或謂之獬豸冠。獬豸神羊，能別曲直，楚王嘗獲之，故以為……冠。』
  - 《[述異記](../Page/述異記.md "wikilink")》：『獬豸者，一角之羊也。性知人罪。皋陶治獄，其罪疑者，令羊觸之。』
  - [陳元龍](../Page/陳元龍.md "wikilink")《格致鏡原》引《[神異經](../Page/神異經.md "wikilink")》︰『東北有荒中有獸如羊，一角，毛青，四足，性忠直，見人鬥則觸不直，聞人論咋不正，名曰獬豸，一名法獸。故立獄皆東北，依所在也。』又名解廌。
  - 《[後漢書](../Page/後漢書.md "wikilink")‧輿服志下》︰『法冠……或謂之獬豸冠。獬豸神羊，能別曲直，楚王嘗獲之，故以為冠。』獬豸，成了中國法律的象徵。
  - [清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[都御史用獬豸為](../Page/都御史.md "wikilink")[補服](../Page/補服.md "wikilink")，其職責為查轄官員。
  - 蘇軾《艾子雜說》：齊宣王問艾子曰：“吾聞古有獬豸，何物也？”艾子對曰：“堯之時，有神獸曰獬豸，處廷中，辨群臣之邪僻者，觸而食之。”艾子對已，複進曰：“使今有此獸，料不乞食矣。”\[1\]

## 当代的使用

[Haetae_In_Gyeongbokgung_Palace.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Haetae_In_Gyeongbokgung_Palace.JPG "fig:Haetae_In_Gyeongbokgung_Palace.JPG")[景福宫的獬豸](../Page/景福宫_\(韩国\).md "wikilink")\]\]
[中華民國憲兵職掌所引用的圖騰](../Page/中華民國憲兵.md "wikilink")（象徵物），以表公正、廉明、忠貞職守之意，而於軍服右臂都會縫有獬豸及「憲兵」字樣臂章。中華民國憲兵是執法的兵種，必須明辨是非公正不阿，所以獬豸為中華民國憲兵精神的最佳象徵。

有些中國人選擇其形象的工藝品做為陪葬品，因為其代表了浩然正氣。另外很多司法人員也喜歡佩帶獬豸形象的飾品，[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[法官的法槌上就有獬豸图案](../Page/法官.md "wikilink")。位于北京的[法律出版社的标志即为獬豸](../Page/法律出版社.md "wikilink")。

另外在[韓國](../Page/韓國.md "wikilink")[首爾](../Page/首爾.md "wikilink")，亦將獬豸作為市吉祥物。在[李氏朝鮮時期](../Page/李氏朝鮮.md "wikilink")，宮廷與人民時常將獬豸作為象徵宮廷與鎮邪消災的瑞獸，時任首爾市長[吳世勳於](../Page/吳世勳.md "wikilink")2008年5月宣佈以獬豸作為象徵首爾的吉祥物，以樹立更鮮明的城市形象。也將獬豸的形象卡通化，並以「HAECHI
SEOUL」的名義作為商標、販售各式各樣的週邊商品，同時HAECHI
SEOUL也在首爾故宮：[光化門觀光風景區設置](../Page/光化門.md "wikilink")「獬豸廣場」專門店。

## 法之廌與豸

  - 法律的「法」字在古文中寫做「-{灋}-」（兩字都讀做「法」），前後兩個法字比較之下所省略的那個部份，也就是「廌」（讀音：至），在古代與「獬豸」的「豸」是通用字，古時「獬豸」也叫「獬廌」，「解廌」。中國古代人對於法治的觀念便是藉獬豸闡述的。

## 參考文獻

## 参見

  - [獨角獸](../Page/獨角獸.md "wikilink")
  - [甪端](../Page/甪端.md "wikilink")
  - [中華民國憲兵](../Page/中華民國憲兵.md "wikilink")

[Category:中國傳說生物](../Category/中國傳說生物.md "wikilink")
[Category:灵兽](../Category/灵兽.md "wikilink")

1.  [s:艾子雜說](../Page/s:艾子雜說.md "wikilink")